\documentclass[12pt,notitlepage,oneside]{extarticle}

\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{geometry}
\usetikzlibrary{arrows,automata}
\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{matrix}

\usepackage{float} % draw tables where they are
\restylefloat{table}

\usepackage{amssymb} % for empty set symbol



\tikzset{ % create node type "state" with following params 
    state/.style={
           rectangle,
           rounded corners,
           draw=black, very thick,
           % minimum height=2em,
           inner sep=2pt,
           text centered,
           font=\footnotesize,
           },
}

\begin{document}

%=== Title ===

\thispagestyle{empty}
  \begin{center}
  \large
   {\bfseries{Задание 2 \\ Исключение бесполезного кода}}
 \end{center}

\large
\vskip 10cm 
  \begin{flushright}
   выполнил: \\
   Шер А.В., 428 группа
  \end{flushright}

\vskip 6cm plus 1cm minus 1cm
\begin{center}
  \large  Москва 2015
\end{center}
\newpage

Код процедуры с размеченными базовыми блоками (для удобства базовые блоки пронумерованы в depth-first порядке):

\begin{verbatim}
Блок 1:
(1)  i = 0
(2)  goto L6

Блок 4:
(3)  L5:
(4)  min_i = i
(5)  j = +, i, 1
(6)  goto L4

Блок 6:
(7)  L3:
(8)  t1 = *, 4, j
(9)  t2 = array[t1]
(10)  t3 = *, 4, min_i
(11)  t4 = array[t3]
(12)  ifTrue t2 < t4
(13)    goto L7
(14)  else
(15)    goto L8


Блок 8:
(16)  L7:
(17)  min_i = j
(18)  goto L9

Блок 7: // (формально это нарушает определение базового блока, 
        // но две метки в одном месте это вообще весьма странно,
        // поэтому оставим их в одном ББ, как бы объединив метки)
(19)  L8:
(20)  L9:
(21)  j = +, j, 1

Блок 5:
(22)  L4:
(23)  ifTrue j < size
(24)    goto L3
(25)  else
(26)    goto L2

Блок 9:
(27)  L2:
(28)  t5 = *, 4, i
(29)  temp = array[t5]
(30)  t6 = *, 4, min_i
(31)  t7 = array[t6]
(32)  t8 = *, 4, I
(33)  array[t8] = t7
(34)  t9 = *, 4, min_i
(35)  array[t9] = temp
(36)  i = +, i, 1

Блок 2:
(37)  L6:
(38)  t10 = -, size, 1
(39)  ifTrue t10 > i
(40)    goto L5
(41)  else
(42)    goto L1

Блок 3:
(43)  L1:
(44)  t11 = 0
(45)  return t11
\end{verbatim}

\section{Удаление мертвого кода}

Граф потока управления приведен на рис.~\ref{gpu:image}.
Обратный граф потока управления приведен на рис.~\ref{ogpu:image}

\subsection{Построение обратной границы доминирования}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
\bf{Block n} & \bf{Succ(n)} & \bf{Postdom(n)} & \bf{IPostdom(n)} & \bf{RDF(n)} \\ 
\hline
B1 & \{B2\} & \{B1, B2, B3\} & \{B2\} &  $\emptyset$
\\ \hline 
B2 & \{B3, B4\} & \{B2, B3\} & \{B3\} & \{B2\}
\\ \hline
B3 & \{Exit\} & \{B3\} \{B5\} & \{Exit\} & $\emptyset$
\\ \hline
B4 & \{B5\} & \{B4, B3, B2, B9, B5\} & \{B5\} & \{B2\}
\\ \hline
B5 & \{B6, B9\} & \{B5, B3, B2, B9\} & \{B9\} & \{B2, B5\}
\\ \hline
B6 & \{B7, B8\} & \{B6, B3, B2, B9, B5, B7\} & \{B7\} & \{B5\}
\\ \hline
B7 & \{B5\} & \{B7, B3, B2, B9, B5\} & \{B5\} & \{B5\}
\\ \hline
B8 & \{B7\} & \{B8, B3, B2, B9, B5, B7\} & \{B7\} & \{B6\}
\\ \hline
B9 & \{B2\} & \{B9, B3, B2\} & \{B2\} & \{B2\}
\\ \hline
\end{tabular}
\caption[Caption for LOF]{Обратная граница доминирования для каждого базового блока \footnotemark}
\label{rdf:table}
\end{table}
\footnotetext{Во всех Postdom опущен Exit}

Обратные границы доминирования приведены в табл.~\ref{rdf:table}. При их построении использовался обратный граф потока управления
в сокращенном виде без инструкций на рис.~\ref{ogpu_no_instructions:image} и дерево постдоминаторов на рис.~\ref{postdominators:image}

% graph
\newgeometry{top=0.1cm,bottom=0.3cm} % shrink margins, graph is really big
\begin{figure}[!h]
\centering
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth']  % directed arrows
\matrix [nodes=state, column sep=-10mm, row sep=0.5cm]  % a 7x5 matrix; 
{
    % Entry
    & & \node[state] (ENTRY)
     {
       \begin{tabular}{l}
        \textbf{Entry}\\
       \end{tabular}
     }; & &
   \\

  % B1
    & & \node[state] (B1) 
     {
       \begin{tabular}{l}
        \textbf{B1}\\
      (1)  i = 0\\
      (2)  goto L6\\
       \end{tabular}
     }; & &
   \\

   % B2
    & & \node[state] (B2) 
     {
       \begin{tabular}{l}
        \textbf{B2}\\
        (37)  L6:\\
        (38)  t10 = -, size, 1\\
        (39)  ifTrue t10 > i\\
        (40)    goto L5\\
        (41)  else\\
        (42)    goto L1\\
       \end{tabular}
     }; & &
   \\

   % B3
    & \node[state] (B3) 
     {
       \begin{tabular}{l}
        \textbf{B3}\\
        (43)  L1:\\
        (44)  t11 = 0\\
        (45)  return t11\\
       \end{tabular}
     }; & 

   % B4
    & \node[state] (B4) 
     {
       \begin{tabular}{l}
        \textbf{B4}\\
        (3)  L5:\\
        (4)  min\_i = i\\
        (5)  j = +, i, 1\\
        (6)  goto L4\\
       \end{tabular}
     }; 
  \\

  % Exit
  & \node[state] (EXIT) 
   {
   \begin{tabular}{l}
    \textbf{Exit}\\
   \end{tabular}
   }; &

   % B5
  & \node[state] (B5) 
   {
   \begin{tabular}{l}
    \textbf{B5}\\
  (22)  L4:\\
  (23)  ifTrue j < size\\
  (24)    goto L3\\
  (25)  else\\
  (26)    goto L2\\
   \end{tabular}
   }; 
   \\ 

   % B6
    & & \node[state] (B6) 
     {
       \begin{tabular}{l}
        \textbf{B6}\\
        (7)  L3:\\
        (8)  t1 = *, 4, j\\
        (9)  t2 = array[t1]\\
        (10)  t3 = *, 4, min\_i\\
        (11)  t4 = array[t3]\\
        (12)  ifTrue t2 < t4\\
        (13)    goto L7\\
        (14)  else\\
        (15)    goto L8\\
       \end{tabular}
     };

   % B9
    & & \node[state] (B9) 
     {
       \begin{tabular}{l}
        \textbf{B9}\\
        (27)  L2:\\
        (28)  t5 = *, 4, i\\
        (29)  temp = array[t5]\\
        (30)  t6 = *, 4, min\_i\\
        (31)  t7 = array[t6]\\
        (32)  t8 = *, 4, I\\
        (33)  array[t8] = t7\\
        (34)  t9 = *, 4, min\_i\\
        (35)  array[t9] = temp\\
        (36)  i = +, i, 1\\
       \end{tabular}
     };
   \\

   % B8
    & & & \node[state] (B8) 
     {
       \begin{tabular}{l}
        \textbf{B8}\\
        (16)  L7:\\
        (17)  min\_i = j\\
        (18)  goto L9\\
       \end{tabular}
     };
   \\

   % B7
    & & \node[state] (B7) 
     {
       \begin{tabular}{l}
        \textbf{B7}\\
        (19)  L8:\\
        (20)  L9:\\
        (21)  j = +, j, 1\\
       \end{tabular}
     };
   \\

\\
}; %matrix enclosing


 % edges
 \path
   (ENTRY) edge  (B1)
   (B1) edge  (B2)
   (B2) edge  (B3)
   (B3) edge  (EXIT)
   (B2) edge  (B4)
   (B4) edge  (B5)
   (B5) edge  (B6)
   (B5) edge  (B9)
   (B6) edge  (B7)
   (B6) edge  (B8)
   (B8) edge  (B7)
   (B9)[bend right=120,looseness=1] edge  (B2)
   (B7)[bend left=90,looseness=1] edge  (B5)
 ;
\end{tikzpicture}
\caption{Граф потока управления}
\label{gpu:image}
\end{figure}
\restoregeometry

% reversed graph
\newgeometry{top=0.1cm,bottom=0.3cm} % shrink margins, graph is really big
\begin{figure}[!h]
\centering
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth'] % directed arrows
\matrix [nodes=state, column sep=-10mm, row sep=0.5cm]  % a 7x5 matrix; 
{
    % Entry
    & & \node[state] (ENTRY)
     {
       \begin{tabular}{l}
        \textbf{Entry}\\
       \end{tabular}
     }; & &
   \\

  % B1
    & & \node[state] (B1) 
     {
       \begin{tabular}{l}
        \textbf{B1}\\
        (1)  i = 0\\
        (2)  goto L6\\
       \end{tabular}
     }; & &
   \\

   % B2
    & & \node[state] (B2) 
     {
       \begin{tabular}{l}
        \textbf{B2}\\
        (37)  L6:\\
        (38)  t10 = -, size, 1\\
        (39)  ifTrue t10 > i\\
        (40)    goto L5\\
        (41)  else\\
        (42)    goto L1\\
       \end{tabular}
     }; & &
   \\

   % B3
    & \node[state] (B3) 
     {
       \begin{tabular}{l}
        \textbf{B3}\\
        (43)  L1:\\
        (44)  t11 = 0\\
        (45)  return t11\\
       \end{tabular}
     }; & 

   % B4
    & \node[state] (B4) 
     {
       \begin{tabular}{l}
        \textbf{B4}\\
        (3)  L5:\\
        (4)  min\_i = i\\
        (5)  j = +, i, 1\\
        (6)  goto L4\\
       \end{tabular}
     }; 
  \\

  % Exit
  & \node[state] (EXIT) 
   {
   \begin{tabular}{l}
    \textbf{Exit}\\
   \end{tabular}
   }; &

   % B5
  & \node[state] (B5) 
   {
   \begin{tabular}{l}
    \textbf{B5}\\
    (22)  L4:\\
    (23)  ifTrue j < size\\
    (24)    goto L3\\
    (25)  else\\
    (26)    goto L2\\
   \end{tabular}
   }; 
   \\ 

   % B6
    & & \node[state] (B6) 
     {
       \begin{tabular}{l}
        \textbf{B6}\\
        (7)  L3:\\
        (8)  t1 = *, 4, j\\
        (9)  t2 = array[t1]\\
        (10)  t3 = *, 4, min\_i\\
        (11)  t4 = array[t3]\\
        (12)  ifTrue t2 < t4\\
        (13)    goto L7\\
        (14)  else\\
        (15)    goto L8\\
       \end{tabular}
     };

   % B9
    & & \node[state] (B9) 
     {
       \begin{tabular}{l}
        \textbf{B9}\\
        (27)  L2:\\
        (28)  t5 = *, 4, i\\
        (29)  temp = array[t5]\\
        (30)  t6 = *, 4, min\_i\\
        (31)  t7 = array[t6]\\
        (32)  t8 = *, 4, I\\
        (33)  array[t8] = t7\\
        (34)  t9 = *, 4, min\_i\\
        (35)  array[t9] = temp\\
        (36)  i = +, i, 1\\
       \end{tabular}
     };
   \\

   % B8
    & & & \node[state] (B8) 
     {
       \begin{tabular}{l}
        \textbf{B8}\\
        (16)  L7:\\
        (17)  min\_i = j\\
        (18)  goto L9\\
       \end{tabular}
     };
   \\

   % B7
    & & \node[state] (B7) 
     {
       \begin{tabular}{l}
        \textbf{B7}\\
        (19)  L8:\\
        (20)  L9:\\
        (21)  j = +, j, 1\\
       \end{tabular}
     };
   \\

\\
}; %matrix enclosing


 % edges
 \path
   (B1) edge  (ENTRY)
   (B2) edge  (B1)
   (B3) edge  (B2)
   (EXIT) edge  (B3)
   (B4) edge  (B2)
   (B5) edge  (B4)
   (B6) edge  (B5)
   (B9) edge  (B5)
   (B7) edge  (B6)
   (B8) edge  (B6)
   (B7) edge  (B8)
   (B2)[bend left=120,looseness=1] edge  (B9)
   (B5)[bend right=90,looseness=1] edge  (B7)
 ;
\end{tikzpicture}
\caption{Обратный граф потока управления}
\label{ogpu:image}
\end{figure}
\restoregeometry

\subsection{Проход Mark}

\begin{itemize}
\item В начале первого прохода помечаются и добавляются в \textit{Worklist} критические инструкции: \\
\textit{Worklist} = \{45, 33, 35\} \\
\textit{Marked} = \{45, 33, 35\} \\
Первая инструкция возвращает управление, две другие -- меняют память, доступную в других процедурах, т.к. в нашей процедуре $array$ не был
проинициализирован.
\item Вынимаем инструкцию 45. $RDF(B3) = \emptyset$. Помечаем и добавляем в \textit{Worklist} инструкции, вычисляющие ее операнды:
\{44\}. Заодно сразу вынем и 44 тоже, она ни от чего не зависит.\\
\textit{Worklist} = \{33, 35\} \\
\textit{Marked} = \{33, 35, 44, 45\} \\
\item Вынимаем инструкцию 35. Помечаем и добавляем в \textit{Worklist} инструкции, вычисляющие ее операнды: \{29, 34\}. \\
$RDF(B9) = \{B2\}$, поэтому помечаем и добавляем инструкции \{39, 40\}. \\
\textit{Worklist} = \{29, 33, 34, 39, 40\} \\
\textit{Marked} = \{29, 33, 34, 35, 39, 40, 44, 45\} \\
\item Вынимаем инструкцию 29. Помечаем и добавляем в \textit{Worklist} инструкции, вычисляющие ее операнды: \{28\}. \\
$RDF(B9) = \{B2\}$, уже обработано. \\
\textit{Worklist} = \{28, 33, 34, 39, 40\} \\
\textit{Marked} = \{28, 29, 33, 34, 35, 39, 40, 44, 45\} \\
\item Вынимаем инструкцию 28. Помечаем и добавляем в \textit{Worklist} инструкции, вычисляющие ее операнды: \{1, 36\}. \\
$RDF(B9) = \{B2\}$, уже обработано. \\
\textit{Worklist} = \{1, 36, 33, 34, 39, 40\} \\
\textit{Marked} = \{1, 28, 29, 33, 34, 35, 36, 39, 40, 44, 45\} \\
\item Вынимаем инструкцию 1. Помечаем и добавляем в \textit{Worklist} инструкции, вычисляющие ее операнды: $\emptyset$ \\
$RDF(B1) = \emptyset$. \\
\textit{Worklist} = \{36, 33, 34, 39, 40\} \\
\textit{Marked} = \{1, 28, 29, 33, 34, 35, 36, 39, 40, 44, 45\} \\
\item Вынимаем инструкцию 36. Помечаем и добавляем в \textit{Worklist} непомеченные инструкции, вычисляющие ее операнды: $\emptyset$ \\
$RDF(B9) = \{B2\}$, уже обработано. \\
\textit{Worklist} = \{33, 34, 39, 40\} \\
\textit{Marked} = \{1, 28, 29, 33, 34, 35, 36, 39, 40, 44, 45\} \\
\item Вынимаем инструкции 39 и 40. Помечаем и добавляем в \textit{Worklist} непомеченные инструкции, вычисляющие их операнды: \{38\}.
Инструкцию 38 сразу вынем, они ни от чего не зависит. \\
$RDF(B2) = \{B2\}$, уже обработано. \\
\textit{Worklist} = \{33, 34\} \\
\textit{Marked} = \{1, 28, 29, 33, 34, 35, 36, 38, 39, 40, 44, 45\} \\
\item Вынимаем инструкцию 33. Помечаем и добавляем в \textit{Worklist} непомеченные инструкции, вычисляющие ее операнды: \{31, 30, 32\}.
Инструкцию 31 сразу вынем, она зависит только от уже положенной 30. Инструкцию 30 тоже сразу вынем, заметив, что она зависит от 4 и 17. Также сразу
вынем уже обработанные инструкции 32 и 34.\\
$RDF(B9) = \{B2\}$, уже обработано. \\
\textit{Worklist} = \{4, 17\} \\
\textit{Marked} = \{1, 4, 17, 28, 29, 30, 31, 32, 33, 34, 32, 34, 35, 36, 38, 39, 40, 44, 45\} \\
\item Вынимаем инструкцию 4. Помечаем и добавляем в \textit{Worklist} непомеченные инструкции, вычисляющие ее операнды: $\emptyset$. \\
$RDF(B4) = \{B2\}$, уже обработано. \\
\textit{Worklist} = \{17\} \\
\textit{Marked} = \{1, 4, 17, 28, 29, 30, 31, 32, 33, 34, 35, 36, 38, 39, 40, 44, 45\} \\
\item Вынимаем инструкцию 17. Помечаем и добавляем в \textit{Worklist} непомеченные инструкции, вычисляющие ее операнды: \{5, 21\}. \\
$RDF(B8) = \{B6\}$, поэтому помечаем и добавляем инструкции \{12, 13\}. \\
\textit{Worklist} = \{5, 12, 13, 21\} \\
\textit{Marked} = \{1, 4, 5, 12, 13, 17, 21, 28, 29, 30, 31, 32, 33, 34, 35, 36, 38, 39, 40, 44, 45\} \\
\item Вынимаем инструкцию 5. Помечаем и добавляем в \textit{Worklist} непомеченные инструкции, вычисляющие ее операнды: $\emptyset$. \\
$RDF(B4) = \{B2\}$, уже обработано. \\
\textit{Worklist} = \{12, 13, 21\} \\
\textit{Marked} = \{1, 4, 5, 12, 13, 17, 21, 28, 29, 30, 31, 32, 33, 34, 35, 36, 38, 39, 40, 44, 45\} \\
\item Вынимаем инструкцию 21. Помечаем и добавляем в \textit{Worklist} непомеченные инструкции, вычисляющие ее операнды: $\emptyset$. \\
$RDF(B7) = \{B5\}$, поэтому помечаем и добавляем инструкции \{23, 24\}. \\
\textit{Worklist} = \{12, 13, 23, 24\} \\
\textit{Marked} = \{1, 4, 5, 12, 13, 17, 21, 23, 24, 28, 29, 30, 31, 32, 33, 34, 35, 36, 38, 39, 40, 44, 45\} \\
\item Вынимаем инструкции 23 и 24. Помечаем и добавляем в \textit{Worklist} непомеченные инструкции, вычисляющие их операнды: $\emptyset$. \\
$RDF(B5) = \{B2, B5\}$, поэтому помечаем и добавляем инструкции \{6\}. Инструкцию 6 можно сразу вынуть, ее зависимости обработаны.\\
\textit{Worklist} = \{12, 13\} \\
\textit{Marked} = \{1, 4, 5, 6, 12, 13, 17, 21, 23, 24, 28, 29, 30, 31, 32, 33, 34, 35, 36, 38, 39, 40, 44, 45\} \\
\item Вынимаем инструкции 12 и 13. Помечаем и добавляем в \textit{Worklist} непомеченные инструкции, вычисляющие их операнды: \{8, 9, 10, 11\}. \\
$RDF(B6) = \{B5\}$, уже обработано. \\
\textit{Worklist} = \{8, 9, 10, 11\} \\
\textit{Marked} = \{1, 4, 5, 6, 8, 9, 10, 11, 12, 13, 17, 21, 23, 24, 28, 29, 30, 31, 32, 33, 34, 35, 36, 38, 39, 40, 44, 45\} \\
\item Вынимаем инструкции 8, 9, 10, 11. Помечаем и добавляем в \textit{Worklist} непомеченные инструкции, вычисляющие их операнды: $\emptyset$. \\
$RDF(B6) = \{B5\}$, уже обработано. \\
\textit{Worklist} = $\emptyset$ \\
\textit{Marked} = \{1, 4, 5, 6, 8, 9, 10, 11, 12, 13, 17, 21, 23, 24, 28, 29, 30, 31, 32, 33, 34, 35, 36, 38, 39, 40, 44, 45\} \\
\item \textit{Worklist} пуст, проход Mark закончен.
\end{itemize}

\subsection{Проход Sweep}
Рассмотрим непомеченнные инструкции:
\begin{itemize}
\item Инструкция 2: безусловный переход. Остается без изменений.
\item Инструкция 15: ветка. Заменяется переходом на ближайший полезный постдоминатор B7. (ничего не изменилось)
\item Инструкция 18: безусловный переход. Остается без изменений.
\item Инструкция 26: ветка. Заменяется переходом на ближайший полезный постдоминатор B9. (ничего не изменилось)
\item Инструкция 42: ветка. Заменяется переходом на ближайший полезный постдоминатор B3. (ничего не изменилось)
\end{itemize}

В результате ничего не изменилось.

\section{Удаление недостижимого кода}

Недостижимых блоков нет. В результате граф не изменился.



% reversed graph without instructions
\newgeometry{top=0.1cm,bottom=0.1cm} % shrink margins, graph is really big
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth']
\matrix [nodes=state, column sep=5mm, row sep=7mm]  % a 7x5 matrix; 
{
    % Entry
    & & \node[state] (ENTRY)
     {
       \begin{tabular}{l}
        \textbf{Entry}\\
       \end{tabular}
     }; & &
   \\

  % B1
    & & \node[state] (B1) 
     {
       \begin{tabular}{l}
        \textbf{B1}\\
       \end{tabular}
     }; & &
   \\

   % B2
    & & \node[state,
      anchor=center] (B2) 
     {
       \begin{tabular}{l}
        \textbf{B2}\\
       \end{tabular}
     }; & &
   \\

   % B3
    & \node[state,
      anchor=center] (B3)
     {
       \begin{tabular}{l}
        \textbf{B3}\\
       \end{tabular}
     }; & 

   % B4
    & \node[state,
      anchor=center] (B4)
     {
       \begin{tabular}{l}
        \textbf{B4}\\
       \end{tabular}
     }; 
  \\

  % Exit
  & \node[state,
    anchor=center] (EXIT)
   {
   \begin{tabular}{l}
    \textbf{Exit}\\
   \end{tabular}
   }; &

   % B5
  & \node[state,
    anchor=center] (B5) 
   {
   \begin{tabular}{l}
    \textbf{B5}\\
   \end{tabular}
   }; 
   \\ 

   % B6
    & & \node[state,
      anchor=center] (B6) 
     {
       \begin{tabular}{l}
        \textbf{B6}\\
       \end{tabular}
     };

   % B9
    & & \node[state,
      anchor=center] (B9) 
     {
       \begin{tabular}{l}
        \textbf{B9}\\
       \end{tabular}
     };
   \\

   % B8
    & & & \node[state,
      anchor=center] (B8) 
     {
       \begin{tabular}{l}
        \textbf{B8}\\
       \end{tabular}
     };
   \\

   % B7
    & & \node[state,
      anchor=center] (B7) 
     {
       \begin{tabular}{l}
        \textbf{B7}\\
       \end{tabular}
     };
   \\

\\
}; %matrix enclosing


 % edges
 \path
   (B1) edge  (ENTRY)
   (B2) edge  (B1)
   (B3) edge  (B2)
   (EXIT) edge  (B3)
   (B4) edge  (B2)
   (B5) edge  (B4)
   (B6) edge  (B5)
   (B9) edge  (B5)
   (B7) edge  (B6)
   (B8) edge  (B6)
   (B7) edge  (B8)
   (B2)[bend left=120,looseness=1] edge  (B9)
   (B5)[bend right=90,looseness=1] edge  (B7)
 ;
\end{tikzpicture}
\caption{Обратный граф потока управления без инструкций}
\label{ogpu_no_instructions:image}
\end{figure}


% postdominators graph, no instructions
\begin{figure}[!h]
\centering
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth']
\matrix [nodes=state, column sep=5mm, row sep=7mm]  % a 7x5 matrix; 
{
    % Entry
    & & \node[state] (ENTRY)  % posistion relative to the center of the 'box'
     {
       \begin{tabular}{l}
        \textbf{Entry}\\
       \end{tabular}
     }; & &
   \\

  % B1
    & & \node[state] (B1) 
     {
       \begin{tabular}{l}
        \textbf{B1}\\
       \end{tabular}
     }; & &
   \\

   % B2
    & & \node[state,
      anchor=center] (B2) 
     {
       \begin{tabular}{l}
        \textbf{B2}\\
       \end{tabular}
     }; & &
   \\

   % B3
    & \node[state,
      anchor=center] (B3) 
     {
       \begin{tabular}{l}
        \textbf{B3}\\
       \end{tabular}
     }; & 

   % B4
    & \node[state,
      anchor=center] (B4) 
     {
       \begin{tabular}{l}
        \textbf{B4}\\
       \end{tabular}
     }; 
  \\

  % Exit
  & \node[state,
    anchor=center] (EXIT) 
   {
     \begin{tabular}{l}
      \textbf{Exit}\\
     \end{tabular}
   }; &

   % B5
  & \node[state,
    anchor=center] (B5) 
   {
     \begin{tabular}{l}
      \textbf{B5}\\
     \end{tabular}
   }; 
   \\ 

   % B6
    & & \node[state,
      anchor=center] (B6) 
     {
       \begin{tabular}{l}
        \textbf{B6}\\
       \end{tabular}
     };

   % B9
    & & \node[state,
      anchor=center] (B9) 
     {
       \begin{tabular}{l}
        \textbf{B9}\\
       \end{tabular}
     };
   \\

   % B8
    & & & \node[state,
      anchor=center] (B8) 
     {
       \begin{tabular}{l}
        \textbf{B8}\\
       \end{tabular}
     };
   \\

   % B7
    & & \node[state,
      anchor=center] (B7) 
     {
       \begin{tabular}{l}
        \textbf{B7}\\
       \end{tabular}
     };
   \\

\\
}; %matrix enclosing


 % edges
 \path
   (B1) edge  (ENTRY)
   (B2) edge  (B1)
   (B3) edge  (B2)
   (EXIT) edge  (B3)
   (B5) edge  (B4)
   (B9) edge  (B5)
   (B7) edge  (B6)
   (B7) edge  (B8)
   (B2)[bend left=120,looseness=1] edge  (B9)
   (B5)[bend right=90,looseness=1] edge  (B7)
 ;
\end{tikzpicture}
\caption{Дерево постдоминаторов}
\label{postdominators:image}
\end{figure}
\restoregeometry

\end{document}